\section{Marco Teórico}
\label{ch:marcoteroico}

\subsection{Modernización de Sistemas}
\label{sec:modernizacion_sistemas}
Actualmente, la tecnología avanza tan rápido que las organizaciones e instituciones no se pueden quedar atrás. Por lo tanto, actualizar los sistemas de software se ha vuelto una de las tareas más importantes para los directores y encargados de la tecnología en las empresas. El "modernizar un sistema", no se refiere a hacer un cambio de la noche a la mañana, sino a un proceso continuo de mejora para que el software no pierda su valor. Según explican los investigadores Abu Bakar, Razali y Jambari (2020), modernizar consiste en renovar esas aplicaciones viejas utilizando tecnologías actuales o estructuras más modernas. El objetivo de esto es que el sistema pueda reaccionar rápido a los cambios que necesita la organización, funcione mejor y sea mucho más seguro.\cite{AbuBakar2020LegacyModernization}
\subsubsection{Sistemas Heredados (Legacy Systems)}
\label{sec:sistemas_heredados}
Un concepto clave en esta área son los llamados "sistemas heredados" o legacy systems. Básicamente, son sistemas de información viejos que todavía se usan porque son el motor principal de las operaciones diarias de una empresa, pero que ya se quedaron atrasados respecto a las tecnologías y estándares actuales. De acuerdo con Abu Bakar, Razali y Jambari (2020), estos sistemas utilizan lenguajes de programación y herramientas de generaciones pasadas.\cite{AbuBakar2020LegacyModernization} Aunque suelen dar problemas técnicos o fallas constantes, las organizaciones no los pueden dejar de usar tan fácilmente porque tienen un valor muy alto. Esto pasa porque el sistema viejo guarda las reglas del negocio, los datos históricos de muchos años y la costumbre de los usuarios que ya se la saben de memoria; apagar el sistema de golpe afectaría por completo el trabajo de todos los días.

El verdadero problema es que mantener un sistema viejo con el tiempo se vuelve una pesadilla muy cara y lenta. Cada vez es más difícil encontrar programadores que conozcan herramientas antiguas, y por lo general, la documentación o los manuales para guiarse ya no existen o están incompletos. Al final, el sistema se vuelve una barrera que no deja que la institución innove o agregue nuevas funciones que los usuarios necesitan.

Sobre esto, Mandviwalla, Tiwana y Bradshaw (2026) comentan que los sistemas viejos y personalizados terminan atrapando los datos en diferentes bases de datos que no se hablan entre sí. Intentar arreglar esto con soluciones rápidas o provisionales solo aumenta la "deuda técnica" (el desorden en el código), creando una trampa que eleva el riesgo de que el sistema se caiga o sufra ataques cibernéticos.\cite{mandviwalla2025modernizing} Por lo tanto, la mejor opción es aplicar técnicas de ingeniería inversa (revisar el código viejo para entender qué hace) y migrar la plataforma hacia un entorno moderno, recuperando la flexibilidad del software pero cuidando la información de la institución.

\subsection{Evolución de las Tecnologías de Desarrollo Web en Microsoft}
\label{sec:evolucion_tecnologias}
El desarrollo de aplicaciones web con Microsoft ha pasado por una gran transformación a lo largo de las últimas décadas. Lo que comenzó como un modelo pensado para servidores locales y sistemas operativos Windows, ha evolucionado hacia un entorno completamente abierto y diseñado para la nube. Esta evolución no solo representa un cambio de herramientas, sino un cambio completo en la manera de programar de los desarrolladores y en las metodologías usadas por las organizaciones para actualizar sus aplicaciones.

\subsubsection{La Era de ASP.NET Web Forms}
\label{sec:aspnet_webforms}
Lanzado a principios de la década de los 2000, ASP.NET Web Forms fue fundamental durante muchos años para la creación de sistemas empresariales y gubernamentales a gran escala. Según Zhu (2022), ASP.NET permite acelerar el desarrollo web mediante controles y funcionalidades integradas que posibilitan mostrar bases de datos y realizar tareas complejas con pocas líneas de código. Asimismo, Visual Studio incorpora herramientas visuales que facilitan la creación de interfaces mediante el arrastre y colocación de componentes.\cite{zhu2022diseno}

Sin embargo, para ofrecer una experiencia con estado sobre el protocolo HTTP, ASP.NET Web Forms incorporó el View State, un campo oculto que permitía restaurar el estado de los controles entre solicitudes al servidor. Herceg (2024) señala que este enfoque facilitaba el desarrollo de aplicaciones web, aunque también podía ocasionar tiempos de respuesta más largos, parpadeos en la interfaz y problemas de rendimiento debido al tamaño del estado almacenado en cada petición. Además, el autor destaca la importancia de mantener separada la lógica de negocio de la presentación para simplificar el mantenimiento y futuras migraciones tecnológicas.\cite{herceg2024modernizing}

Además, ASP.NET Web Forms mantenía una estrecha integración con Internet Information Services (IIS) y con componentes específicos del ecosistema Windows, lo que dificultaba su ejecución en otros entornos. Herceg (2024) señala que Microsoft decidió no ofrecer soporte para esta tecnología en .NET Core debido a la complejidad de reimplementarla sin introducir cambios incompatibles significativos, por lo que la modernización de estas aplicaciones requiere la reescritura de las páginas y componentes de interfaz utilizando otras tecnologías de presentación.\cite{herceg2024modernizing}
\subsubsection{Nueva Generación de la Plataforma .NET (.NET Core y .NET moderno)}
\label{sec:nueva_generacion_net}
La verdadera revolución llegó en el año 2016 con el lanzamiento de .NET Core 1.0, marcando el inicio de una nueva generación tecnológica. A diferencia del Framework tradicional, esta versión se diseñó desde cero para ser de código abierto, modular y completamente multiplataforma, permitiendo que el software corra tanto en Windows como en Linux o macOS. Como describe Herceg (2024), .NET 5 sucedió a .NET Core 3.1 y dio origen a la actual línea de versiones de .NET (5, 6, 7 y posteriores). Asimismo, Microsoft ha establecido que .NET Framework únicamente recibirá actualizaciones de seguridad, mientras que el desarrollo de nuevas funcionalidades y tecnologías se concentra en la rama moderna de .NET.\cite{herceg2024modernizing}

Esta nueva plataforma destaca principalmente por su alto rendimiento y velocidad. Los ingenieros Montes Baez y Portilla Flores (2024) señalan que la adopción de arquitecturas distribuidas y microservicios en ASP.NET Core permite desarrollar, probar y desplegar componentes de manera independiente, lo que facilita la actualización de funcionalidades específicas sin necesidad de publicar todo el sistema y mejora su agilidad y escalabilidad.\cite{MontesBaez2024Serverbox} De acuerdo con Montgomery (2025), él sostiene que la migración hacia .NET moderno favorece la adopción de arquitecturas modulares y orientadas a la nube, incrementando la flexibilidad, la capacidad de crecimiento y la adaptación de los sistemas empresariales a las necesidades tecnológicas actuales.\cite{Montgomery2025ModernizingEnterpriseWebPlatforms}
\subsection{Patrones de Diseño y Arquitectura de Software}
\label{sec:patrones_diseno}
En el ámbito de la ingeniería de software, los programadores buscan constantemente estrategias para estructurar el código de manera eficiente, optimizar la velocidad de su trabajo y mejorar la calidad de las aplicaciones. A lo largo de un proyecto, es habitual que se repitan características similares dentro del código para elaborar elementos comunes de la interfaz. Si estas características no se gestionan correctamente, suelen duplicarse, lo que genera un código realmente extenso, desorganizado y difícil de mantener. 

Para solucionar este inconveniente, se introdujeron los patrones de diseño. Aplicado en desarrollo de sistemas, los investigadores Gavilánez Alvarez, Layedra y Ramos (2022) aclaran que un patrón de diseño no consiste en un conjunto de herramientas que se instalan directamente en el código de una aplicación, sino que es un concepto y un razonamiento lógico bien definido para resolver problemas comunes de organización e interfaces.\cite{alvarez2022analisis} Su implementación evita la duplicación de código, facilita su reutilización y asegura la validez del software al basarse en estructuras que ya han sido probadas por otros desarrolladores.
\subsubsection{Patrones Arquitectónicos}
\label{sec:patrones_arquitectonicos}
Debido al gran número de patrones que existen en la actualidad, es necesario agruparlos en categorías según sus características o propósitos. En el nivel más alto de esta clasificación se encuentran los patrones arquitectónicos. Como señalan Enríquez et al. (2023), los patrones arquitectónicos definen la estructura básica de un sistema informático y funcionan como una plantilla base sobre la cual se construye una aplicación, permitiendo organizar sus componentes y responsabilidades de manera más eficiente.\cite{enriquez2023impacto}

\paragraph{Patrón Modelo-Vista-Controlador (MVC)} ~\\
\label{sec:mvc}El Modelo-Vista-Controlador, conocido popularmente como MVC, es uno de los patrones arquitectónicos más utilizados y populares en la industria del desarrollo de software. Fue descrito por primera vez por Trygve Reenskaug en el año 1979. Según la revisión bibliográfica realizada por Gavilánez Alvarez, Layedra y Ramos (2022), el propósito fundamental del MVC es clasificar la información, la lógica interna del sistema y la interfaz que se le presenta al usuario, dividiendo la aplicación en tres módulos o componentes.\cite{alvarez2022analisis}

Los componentes son:\cite{enriquez2023impacto}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Modelo:} Es el componente responsable de manipular, gestionar y actualizar directamente los datos del sistema.
    \item \textbf{Vista:} Se encarga de la interfaz de usuario. Su función es presentar visualmente la información en pantallas y recibir las interacciones finales del usuario.
    \item \textbf{Controlador:} Su función es comunicar al modelo con la vista, solicita los datos necesarios al modelo, los procesa y se los entrega a la vista para que los muestre.
\end{itemize}

Enríquez et al. (2023) destacan en sus conclusiones que el patrón MVC ofrece ventajas sustanciales, ya que permite separar limpiamente la lógica de la presentación de la lógica de negocio, lo que otorga una alta robustez al software, facilita enormemente la reutilización de código y agiliza la realización de pruebas unitarias o de testing.\cite{enriquez2023impacto}
Por su parte, Giraldo Mejía, Vargas Agudelo y Garzón Gil (2021) señalan que el patrón MVC constituye una alternativa adecuada para proyectos de desarrollo web que requieren mantenibilidad, rendimiento y flexibilidad. Asimismo, destacan que definir una arquitectura antes de iniciar la codificación permite a los equipos de desarrollo reducir reprocesos y mantener una estructura organizada y mantenible a lo largo del proyecto.\cite{giraldo2021marco}

\subsection{Seguridad, Autenticación e Integración de Datos}
\label{sec:seguridad_autenticacion}

\subsubsection{Control de Acceso Basado en Roles (RBAC)}
\label{sec:rbac}

\subsubsection{Integración de Sistemas mediante APIs}
\label{sec:integracion_sistemas}

\subsubsection{Persistencia y Mapeo de Datos}
\label{sec:persistencia_mapeo}

\subsection{Propuesta de Solución}
\label{sec:propuesta_solucion}
